\documentclass{HSEUniversity}

\input{defs.tex}


\title{Разработка генератора синтетических данных для тестирования алгоритмов кластер-анализа}
\titleENG{Synthetic Data Generator for Testing Clustering Algorithms}
\author{Леладзе Константин Григорьевич}
\authorInitials{К.Г.~Леладзе}
\supervisor{Д. т. н., доцент, профессор}{Б.Г.~Миркин}
\reviewer{}{}
\Year{2023}
\DeclareFieldFormat{labelnumberwidth}{#1\adddot\midsentence}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ТЕКСТ РАБОТЫ %%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\renewcommand*\contentsname{Содержание}

\maketitle

\chapter**{Аннотация}

Задача кластеризации является важной и актуальной в анализе данных, поскольку она позволяет автоматически находить скрытые группы объектов данных на основании их сходства. Самый популярный критерий кластер-анализа, – суммарная квадратическая ошибка представления данных. В работах Бориса Миркина, например, \cite{1}, показано, что этот критерий эквивалентен критерию максимизации суммы вкладов отдельных кластеров. Поэтому для экспериментального анализа алгоритмов кластеризации очень важен учёт вкладовой структуры кластеров, неявно присутствующих в данных. Поэтому, для успешного применения алгоритмов кластеризации, необходимо их предварительное тщательное тестирование с использованием специализированного и гибкого генератора данных, достаточного для выявляния особенностей алгоритма.

В данной работе предложены модель и метод формирования кластеров с заданной структурой вкладов. Метод реализован на языке \texttt{Python 3.9}. Проведены успешные экспериментальные рассчёты.

\textbf{Ключевые слова:} Кластеризация данных, \texttt{K-means}, структура вкладов, генератор кластерных данных, коллайдер.

\chapter**{Abstract}

Clustering is an important part of data analysis since it automatically finds hidden groups of similar objects. The most popular clustering criterion is the summary quadratic error. Boris Mirkin has shown \cite{1} that this criterion can be equivalently represented by the criterion of maximization of the sum of contributions of individual clusters. This is why it is important to take into account the cluster contribution structure for experimental analysis of clustering algorithms. To make clustering successful one needs preliminary testing the algorithms by using a flexible data generator, which is sufficient for detecting properties of an algorithm.

This work proposes a model and method for generation of clusters with a pre-specified cluster contribution structure. The method is implemented using \texttt{Python 3.9} programming language. Successful experiments have been conducted.

\textbf{Keywords:} Clustering, \texttt{K-means}, cluster contribution structure, generator of clustering data, collider.

\newpage
\tableofcontents

\newpage

\chapter*{Введение}

Метод \texttt{K-means} является самым популярным методом кластеризации данных. Он использует в качестве критерия суммарную квадратичную ошибку представления данных через центры кластеров. В работах \cite{1} и \cite{3} показано, что этот критерий допускает эквивалентное представление через критерий максимизации суммы вкладов кластеров. В ней предложен алгоритм последовтельного отыскания кластеров в соответствии с величиной их вклада. В связи с этим, возникает задача построения синтетических генераторов данных, с заранее определённой структурой вкладов кластеров. Такая задача ставится впервые в международной литературе. Решению этой задачи и посвящена данная работа. \newline


\noindent \textbf{Цель работы}:
Разработка алгоритма генерации кластерной структуры с учётом её требуемой вкладовой структуры. Объективное сравнение алгоритмов кластеризации, основанных на методахъ \texttt{K-means} и аномального кластеринга с использованием разработанного генератора. \newline

\noindent \textbf{Задачи работы}:
\begin{enumerate*}
    \item Построение генератора кластерных данных, учитывающего вкладовую структуру задачи аномального кластеринга и позволяющего произвести вышеупомянутое сравнение
    \item Выбор актуальных алгоритмов для сравнения и их имплементация
    \item Проведение эксперимента и выбор объективных метрик для сравнения алгоритмов
\end{enumerate*}

\noindent \textbf{В ходе работы реализованы}:
\begin{itemize}
    \item Генератор данных
    \item Алгоритм кластеризации \texttt{BANCO}
    \item Алгоритм кластеризации \texttt{AGGLOR}
    \item Программа тестирования алгоритмов кластеризации
\end{itemize}

Всё вышеперечисленное имплементированно с использованием языка программирования \texttt{Python 3.9}. Ссылка на программный код приведена в приложении. \newline

\noindent \textbf{Работа включает в себя}:
\begin{itemize}
    \item Аннотацию
    \item Введение, содержащее актуальность выполнения работы, её цель, задачи и содержание.
    \item Главу 1: «Вклады кластеров в задаче кластеризации данных», содержащую описание понятия «вклад кластера» и примеры алгоритмов, оперирующих с ним
    \item Главу 2: «Разработка генератора синтетических данных для тестирования
алгоритмов, учитывающих структуру вкладов кластеров», содержащую постановку задачи генерации данных, модель и описание разработки её решения, а также его демонстрацию
    \item Главу 3: «Пользование разработанного генератора данных для сравнения
алгоритмов кластеризации данных», содержащую описания условий, процесса проведения и анализа результатов эксперимента по сравнению алгоритмов кластеризации данных
    \item Заключение
    \item Список литературы
    \item Приложение: «Программный код», содержащее ссылку на программный код и краткое описание устройства программного проекта
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ГЛАВА 0 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{chapters/chapter-1}
\input{chapters/chapter-2}
\input{chapters/chapter-3}
\input{chapters/conclusion}

\begin{thebibliography}{5}
    %\addcontentsline{toc}{section}{\refname}

    \bibitem{1} \textsc{Boris Mirkin}, \textit{Clustering: a data recovery approach}. CRC Press (2012).
    \bibitem{2} \textsc{Zina Taran and Boris Mirkin}, \textit{Exploring patterns of corporate social responsibility using a complementary K-means clustering criterion}. Business Research, 13 (2020), pp. 513–540.
    \bibitem{3} \textsc{Mark Ming-Tso Chiang and Boris Mirkin}, \textit{Intelligent Choice of the Number of Clusters in K-Means Clustering: An Experimental Study with Different Cluster Spreads}. Journal of Classification, 27 (2010), pp. 3–40.
    \bibitem{4} \textsc{Ekaterina Kovaleva and Boris Mirkin}, \textit{Bisecting K-Means and 1D Projection Divisive Clustering: A Unified Framework and Experimental Comparison}. Journal of Classification, 32 (2015), pp. 414–442.
    \bibitem{5} \textsc{Andrei Rykov, Renato De Amorim, Vladimir Makarenkov and Boris Mirkin}, \textit{Inertia-based indexes for the number of clusters in k-means: expected and unexpected properties}.
    \bibitem{6} \textsc{David Eberly}, \textit{Intersection of Ellipsoids}. Geometric Tools, 2000.
    \bibitem{7} \textsc{Wayne Wu}, \textit{Reduction formula for Integral of $\int \sin^n(x)dx$}. Steemit education, 2017.
    \bibitem{8} \textsc{Angel Muleshkov and Tan Nguyen}, \textit{Easy proof of the Jacobian for the n-dimensional polar coordinates}.
    \bibitem{9} \textsc{Tan Mai Nguyen}, \textit{N-Dimensional Quasipolar Coordinates - Theory and Application}. University of Nevada, Las Vegas, 2014.
    \bibitem{10} \textsc{Milligan, G.W.}, \textit{Clustering Validation: Results and Implications for Applied Analyses},. Clustering and Classification, pp. 341-375 (1996).
    \bibitem{11} \textsc{Ekaterina V. Kovaleva}, \textit{Bisecting K-Means and 1D Projection Divisive Clustering: A Unified Framework and Experimental Comparison}. Journal of Classification, 32 (2015), pp.414 442.
    \bibitem{12} \textsc{STEINLEY, D. and BRUSCO, M.}, \textit{Initializing K-Means Batch Clustering: A Critical Evaluation of Several Techniques}. Journal of Classification, 24 (2007), pp. 99–121.
    \bibitem{13} \textsc{YEUNG, K.Y., FRALEY, C., MURUA, A., RAFTERY, A.E. and RUZZO, W.L.}, \textit{Model-Based Clustering and Data Transformations for Gene Expression Data}. Bioinformatics, 17(10) (2001), pp. 977–987.
\end{thebibliography}


\chapter*{Приложение}

Код решения приведён в \texttt{Gitlab}-репозитории: \url{https://gitlab.com/Costello1329/hse-masters-thesis-2023}
\begin{itemize}
    \item \texttt{algorithms\_comparison.ipynb} – имплементация алгоритмов \texttt{BANCO} и \texttt{AGGLOR}, сравнение их производительности с \texttt{K-means} и \texttt{Expectation Maximization}
    \item \texttt{data\_generator.ipynb} – генератор данных
    \item \texttt{ellipsoids\_collision\_gradboost.ipynb} – имплементация алгоритма проверки $n$-мерных эллипсоидов на наличие пересечения
    \item \texttt{examples/} – различные примеры и демонстрации
\end{itemize}

Код решения написан с использованием языка \texttt{Python 3.9} и библиотек \texttt{numpy}, \texttt{scipy} и \texttt{matplotlib}

\end{document}

% Boris Mirkin: Clustering: A Data Recovery Approach